# Conclusiones y trabajo futuro

Tres han sido los ejes que han impulsado el desarrollo de esta tesis.  
1. ¿Qué clase de diagramas de clase UML son fácilmente mapeables  a código C escrito bajo un framework de orientación a  objetos tomando en cuenta sus conceptos soportados?  
2. ¿En qué medida es más sencillo expresar bajo estos frameworks artefactos como clases o interfaces comparado con hacerlo desde el código?  
3. ¿Cuál es la factibilidad y sencillez de implementar un generador de código a partir de los diagramas?  
    
Las conclusiones que hemos podido sacar en cada punto son:  
1. La cantidad de frameworks de OO escritos en C son muchos y muy variados en sus conceptos soportados en gran medida por sus diferencias en sus modelos de objetos. Este soporte de conceptos permite la utilización, en general intuitiva, de diagramas de clase que los expresan y han quedado ejemplificados en este trabajo. Escogimos analizar nueve frameworks. Sólo seis de ellos resultaron convenientes para su aplicación en sistemas altamente restringidos (con menos de 1MB de memoria), respecto de los demás precisan más recursos de memoria o hasta un SO embebido (GObject). La gran variedad de conceptos soportados entre todos ellos nos lleva a una conclusión en el área de la **educación**: podemos enseñar prácticamente todos los conceptos que han estado relacionados a la orientación a objetos sin tener que salirnos de un único lenguaje (por demás sencillo y que muchas veces es el introductorio en muchas carreras relacionadas al software); además el costo de la programación bajo estos conceptos es mucho más visible.  
2. Salvo para los frameworks que utilizan una herramienta externa en el proceso  de convertir código fuente en artefactos como bibliotecas o ejecutables, las dificultades en el prototipado de clases y su evolución escribiendo nuevos métodos son variadas e importantes comparadas con otros LPOO, se utiliza mucho código de plantilla, se repite información en el código, se empeora la legibilidad del código si la implementación de conceptos está mezclada con la implementación de la solución al problema y se debe tener conocimiento de la jerarquía de clases o por lo menos de si el método polimórfico declarado se trata de una redefinición o no. Esto empeora la experiencia del programador al tener que estar concentrado en la implementación de conceptos de OO en vez de la solución del problema y al obligarlo a escribir más código con posibilidad a equivocarse en el proceso. UML ha sido concebido para expresar con sencillez los conceptos de la orientación a objetos por lo que no son objeto de las dificultades anteriores. Otra forma de expresión utilizada para disminuir la dificultad es la de un preprocesador externo, el mismo implica dejar de codificar en C por lo que muchas herramientas como las de análisis de código, refactoring y autocompletar se vuelven obsoletas, además un nuevo lenguaje no estándar debe aprenderse. UML es un lenguaje estándar y no reemplaza el lenguaje de implementación que es usado.  
3. Hemos podido escribir un generador de código completo para algunos de los frameworks analizados, el código del mismo se encuentra en el repositorio especificado en el apéndice y hemos analizado los puntos necesarios para hacer factible generar código para los seis frameworks objetivo. Para eso elegimos Acceleo dentro del conjunto de herramientas especializadas en generación de código desde UML. La necesidad de información adicional, comparado con otros LPOO, que poseen los frameworks nos llevó a escribir consultas en OCL (tecnología central en Acceleo), un lenguaje altamente declarativo y que hemos encontrado difícil de usar, esto nos llevó a incursionar en realizar consultas en JAVA en vez de en OCL lo que ha resultado muy conveniente cuando la dificultad de la consulta se vuelve grande. La necesidad de información adicional podría suplirse modificando la especificación de codificación de los frameworks, esto puede traer consecuencias importantes como tener que cambiar el estándar en el que se está escribiendo el código, la consecuencia de tener que escribir más líneas de código es relativa si se está utilizando un generador de código. Otra manera de simplificar el mapeo es utilizando una forma de modelar que requiera inferir menos información (como vimos para para OOC en metaclases explícitas respecto de las implícitas). El resultado de tener un generador de código en UML ha mostrado ser muy bueno en el área de **desarrollo**, además de las ventajas inherentes para cualquier lenguaje de programación, mejora la experiencia del programador COO volviéndola parecida a trabajar con otros LPOO y que es la forma adecuada de compararla con ellos: desde el toolsuite utilizado y no desde el lenguaje en aislamiento. El problema en la legibilidad del código se resuelve generando un archivo aparte para la implementación de los métodos que no se mezcla con la implementación de la OO en lenguaje C. Para la **educación** si se desea enseñar orientación a objetos con estos frameworks un generador de código desde UML puede facilitar la tarea.  
<!--
Es posible, hay que aprender una serie de herramientas y lenguajes nuevos.



La ingeniería directa utilizada para OOC toma una nueva dimensión con respecto a otros lenguajes de programación:

Mediante la generación desde diagramas UML se puede obtener lo mejor de la codificación OOC:. Por un lado, se pierde la tediosidad de repetir varias veces los mismos conceptos o completar el mismo código "boilerplate", p. Por el otro, no se tiene quees necesario recurrir a un preprocesamiento que enturbie que es lo que esta sucediendo "por detrás".

C puede ser un medio excelente para contener distintos modelos de objetos interactuando entre sí, a la vez para crear un modelo de objetos nuevo.

Para la educación: Los frameworks investigados contienen una gran cantidad de conceptos por lo que, al estar todos implementados en C, uno puede aprenderlos sin el costo de tener que aprender un lenguaje nuevo. Se pueden "ver" los distintos modelos de objetos en acción.

Parece haber proyectos más grandes sobre Xtend y Xpand que sobre Acceleo.

El comienzo de una comunidad puede desembocar rápidamente a su ocaso (UML generators).
-->

## Trabajo futuro
Nuestra investigación en COO y UML y nuestra experiencia en la generación de código COO desde UML nos lleva a marcar la importancia del siguiente trabajo futuro:  
1. La propuesta de esta tesis fue utilizar un generador de código UML como facilitador de la codificación de COO sin tener que recurrir a un preprocesamiento no estándar. COS ha mostrado ser un framework que permite escribir código C estándar sin las dificultades en codificación que ello presenta, para esto se vale de una increíble biblioteca de macros C99 y de un paso de recolección de símbolos y relinkeo. COS no es aplicable a sistemas altamente restringidos pero puede ser objeto de estudio para producir nuevos frameworks que sí lo sean y no posean las dificultades de codificación antedichas.  
2. Cómo modelar los multimétodos (soportados por COS) en UML requiere un análisis profundo ya que fueron concebidos luego de que UML haya sido creado y puede no ser un buen lenguaje de modelado para los mismos. Esta tesis puede ser tomada como puntapié para el modelado de estos pero un estudio más formal es requerido.  
3. Al haber logrado satisfactoriamente crear  generador de código desde UML, el costo de líneas de código generadas es despreciable por lo que nuevos frameworks pueden surgir explotando esta característica, por ejemplo para aumentar las facilidades al usuario de clases.  
4. Utilizar Acceleo como tecnología para la generación de código ha mostrado sus contras en un contexto en que se debe extraer información indirecta al diagrama. Podría analizarse si bajo otras tecnologías como Xtend lo hacen más simple.  
5. Nuestro estudio explotó el lado de la ingeniería directa, pero se vería sumamente potenciado si se desarrollara también la ingeniería inversa, permitiendo expresarse en código o en modelos según le resulte más cómodo al programador en cada caso.  
6. Los modelos permitidos por cada framework son reducidos en comparación a los que UML permite (por ejemplo en permitir herencia múltiple, esto no está limitado a ciertos frameworks sino que lenguajes como JAVA también tienen esas limitaciones). Mediante OCL se puede obtener un verificador de UML para constatar que los modelos se ajustan a los límites de cada framework.  

